~
В данной работе в первую очередь стояла задача разработки и реализации общего метода, позволяющего моделировать деформацию суставных зон воксельного фантома, и последующая его адаптация для различных типов суставов. В настоящей главе приводится общее описание технологии без подробностей алгоритмической реализации для каждого из суставов.

За основу технологии был взят подход, предложенный T.W. Sederberg с соавторами в работе \cite{sederberg}. Он заключается в ведении в области деформации местной криволинейной системы координат (КСК) на основе кривых Безье~\cite{mathgraph}, примерно соответствующей анатомии сочленения. Технология основана на инвариантности криволинейных координат в процессе деформации.

В общем виде кривые Безье представляют собой параметрические кривые, задающиеся точками (опорными вершинами) в соответствии со следующей формулой:
\begin{equation}
    \overrightarrow{B}(t)=\sum_{i=0}^n \overrightarrow{P}_i b_{i,n}(t),~~~~0 \le t \le 1,
\end{equation}
где $\overrightarrow{P}_i$ - функция компонент векторов опорных вершин, а $b_{i,n}(t)$ - базисные функции кривой Безье:
\begin{equation}
    b_{i,n}(t) = \binom{n}{i} t^i (1-t)^{n-i}
\end{equation}

В области деформации была введена КСК следующим образом:
\begin{enumerate}
\item Были заданы две плоскости, лежащие на границах сустава с недеформирующимися частями фантома (Рис.~\ref{fig:bezier}). Далее они будут называться плоскостями сопряжения (ПС). На ПС введены базисы $(\overrightarrow{E_1}, \overrightarrow{E_2})$ и $(\overrightarrow{E'_1\mathstrut}, \overrightarrow{E'_2\mathstrut})$. Также определены единичные направляющие векторы (в частном случае, нормали) $\overrightarrow{n\mathstrut}$ и $\overrightarrow{n'\mathstrut}$, направленные внутрь области деформации (сустава). Одна из троек ($\overrightarrow{E_1\mathstrut}, \overrightarrow{E_2\mathstrut}, \overrightarrow{n\mathstrut})$ и ($\overrightarrow{E'_1\mathstrut}, \overrightarrow{E'_2\mathstrut}, \overrightarrow{n'\mathstrut})$ задана левой и одна - правой. Для определённости считаем правой первую тройку.
\item Для здания криволинейных координат точек в области через них проводились кривые Безье по 4 опорным точкам (т.е. кривые Безье 3 степени). Точки $\overrightarrow{P}_0$ и $\overrightarrow{P}_3$ лежат на ПС, причём таким  образом, что:
$$OA/|\overrightarrow{E_1\mathstrut}| = OA'/|\overrightarrow{E'_1\mathstrut}|$$,
$$OB/|\overrightarrow{E_2\mathstrut}| = OB'/|\overrightarrow{E'_2\mathstrut}|$$ (см.рис.~\ref{fig:bezier}). Для соблюдения неразрывности сустава были заданы опороные точки $P_1$ и $P_2$ так, что $P_0P_1$ и $P_3P_2$ - нормальны к ПС.
В нашем случае уравнение кривой Безье выглядит следующим образом:
\begin{equation}
  \label{bezier}
  \overrightarrow{x} = (1-t)^3\times \overrightarrow{P_0} + (1-t)^2t\times \overrightarrow{P_1} + (1-t)t^2\times \overrightarrow{P_2} + t^3 \times \overrightarrow{P_3}
\end{equation}
\item Для описания положения точки в данной системе введём 3 координаты:

\begin{equation}
  \label{bezier-coords}
  \left\{
  \begin{aligned}
   \alpha &= OA/|\overrightarrow{E_1}|\\
   \beta  &= OB/|\overrightarrow{E_2}|\\
   t&\text{ - параметр кривой Безье}
  \end{aligned}
  \right .
\end{equation}

Также введём обозначения для длин нормалей $\Delta l = \left|\overrightarrow{P_1}-\overrightarrow{P_0}\right|$, $\Delta l' = \left|\overrightarrow{P_3}-\overrightarrow{P_2}\right|$. Они выбраны таким образом, что являются пропорциональными проекциям $P_0P_3$ на нормали к соответствующим ПС с некоторым эмпирически подобранным коэффициентом, т.е.
\begin{equation}
    \Delta l = \EuScript{K} \times  \left(\overrightarrow{P_3}-\overrightarrow{P_0}\right) \times \overrightarrow{n}
\end{equation}
\begin{equation}
    \Delta l' = \EuScript{K} \times  \left(\overrightarrow{P_0}-\overrightarrow{P_3}\right) \times \overrightarrow{n'}
\end{equation}
Т.к. точки $P_0$, $P_3$ однозначно задаются с помощью $\alpha, \beta, t$, то и длины нормалей (а значит, и опорные точки $P_1$, $P_2$ однозначно определяются криволинейными координатами.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg{bezier}
  \caption{Область деформации}\label{fig:bezier}
\end{figure}

Для нахождения соответствующих тканей вокселей деформированного сустава производилось обратное преобразование, позволяющее каждому вокселю деформированного сустава сопоставить некоторый воксель недеформированного сустава. Для этого было принято, что координаты в КСК вокселя в деформированном суставе и соответствующего вокселя в недеформированном суставе совпадают. Сначала производился расчёт криволинейных координат вокселя в зоне деформации. Следующим шагом из криволинейных координат расчитывались декартовы соответствующего вокселя. На завершающем этапе вокселю в зоне деформации присваивалась ткань соответствующего вокселя.
